哲學和愛情對立嗎？

日前見到一篇題目十分有趣的文章，「愛的萬有阻力：哲學與愛情的對立」，原文：

節錄：

哲學與愛情的對立，似乎比科學與宗教的對立尤有過之。（當然，有許多人藉定義消解當中的對立。）有意把渴慕的愛情成功轉化為伴侶關係的人，得往別的學理與人際實踐去鑽，否則不但緣木求魚，而且可能在追求過程中碰釘至血流披面。《道德經》云：「治大國，如烹小鮮。」指難事要細做，放諸愛情皆適。許多初嘗烹飪的人都雄心壯志，向難度挑戰，尤有甚者，不參考食譜，其實只是對自己其他方面太自信而不知料理可口的愛情無法觸類旁通，必需透過耐心學習與克制來增加成功的可能。當然，擁有上佳的食材另作別論，因此，有錢有樣貌的少年少艾無需閱讀下去。
。
。
。
根據馬克思主義，經濟基礎決定上層的價值建構。簡單來說，沒有錢，便沒有愛情。康德年輕時曾兩次打算結婚，但終因經濟問題而沒成事。小說《傲慢與偏見》的主角達西最突出的地方是每年一萬英鎊收入，這是他贏得伊利莎白和家人注意的重點，故事結末，若非以錢解決伊利莎白妹妹的私奔問題，達西最終也無以消解偏見，抱得美人歸。經典電影《亂世佳人》也相去不遠，奇勒．基保飾演的瑞玆一直從容自信，萬人迷的女主角在戰亂之時也得投靠他，以穩定自己的生活。而另一經典電影《鐵達尼號》的窮主角傑克最後若不浪漫地死去，相信接續也只會是悲劇，或一個勉強暫時大團圓以滿足觀眾的結局。
。
。
。
好壞有時難以二元區分，而現實也有許多好人與好人結合的美好例子，只是道德聖人獨身的情況總是讓人不想對自己要求過高。塵世似乎不鼓勵人做得太好，否則太崇高，對方只有敬而遠之。進化論有個極端，一端是極差的物種被淘汰，一端是極優的物種因進化到極致而滅亡（如恐龍）。假若你剛因收到「好人卡」而自厭，好想懲罰一下這個好得太衝動的自己，並調整一下生命的步調，不妨打消放任至滅亡的選擇，一則要好人轉做壞人可能有點困難，二則在道德立場上不值得提倡，三則壞得過了火可能惹來後悔又或得不償失，反而選擇做一個終極完美的好人同樣可報復自己，增加絕種的機率，但可同時祝福與你的愛情無關的人。

此文有趣的地方不在論述，明顯作者唔係好嚴僅，但其實你種咁既諗法係以知識分子自居既人中十分盛行。

成篇文都好似冇咩講到哲學同愛情既關係

呢篇文係我學校好耐以前既阿sir寫

你阿sir似乎收左好人卡

確實無，但深深感受到哲人收卡之慘情

關事咩，沙特都好似好多情史